資產負債管理（Asset and Liability Mgmt.）－你不可不知的銀行營運常識

銀行管理（二）／落雨人／2018年11月19日

銀行的營運主要牽涉到三方面的管理：流動資金管理（Liquidity Management）、資產負債管理（Asset and Liability Management）及資本充足性管理（Capital Adequacy Management）。這三方面的管理對於銀行的健康運作可以算得上是非常關鍵。上一篇討論了流動資金管理的重要性，筆者今次將會粗略講解銀行管理的另一方面－資產負債管理。

銀行的資產可分為三類：存款準備金，貸款（借錢出去），及證券。存款準備金是用作應付存款人提款的資金。銀行發行貸款予客戶可賺取利息收入，因此，貸款亦可被視為銀行的資產。最後，銀行亦可將剩餘的資金投資於證券，例如債券及其他利息產品等。銀行的資產管理的目標，基本上，就是要以合理地低的風險去賺取最大的回報，並保留一定的流動性。例如，銀行可能需要留有一定水平的存款準備金去符合法定要求，而發行貸款時亦要考慮相關貸款所能賺到的利潤是否足夠合理化背後的風險。

銀行的負債則可分為兩類：存款，及借貸（借錢自用）。銀行的其一主要經營活動就是發行貸款。銀行需要有足夠的資金，才能發行到貸款，換句話說，自己都要有錢先借到比人。通常地說，銀行的資本（Bank Capital）並不足以讓銀行去應付市場上的貸款需求。因此，銀行亦會透過借貸來維持其營運。另外，存款人存錢入銀行可以賺取利息收入，因此，在某程度上，存款亦可被視為存款人借貸予銀行。銀行的負債管理就是要控制其借貸組合的比例，以及相關的借貸成本。

若將以上兩方面合併起來，便成為了資產負債管理。除了資產及負債兩方面各自的管理外，外在因素，例如利率，的影響亦很重要。為免令內容不必要地複雜，以下例子假設了銀行的資產負債表只有三個元素：存款，貸款，及銀行資本。

存款的期限通常都會較貸款的期限要短。例如樓宇按揭的年期可能會超過20年，但存款戶口的錢卻可以在短時間內全數提取。銀行的其中功能就是將短期的存款轉換成長期的貸款。

假設小雨在銀行進行了定期存款，本金為＄100，年期為3年，利息為每年＄2。銀行將小雨的＄100用於發行貸款，貸款的年期為10年，利息為每年＄5。假設現時利率為3％，小雨的定期存款的現值（Present Value）便為＄97.17，銀行所發行的貸款的現值則為＄117.06。銀行資本便為＄19.89（＄117.06−＄97.17）。

若利率上升至9％，小雨的定期存款的現值便為＄82.28，銀行所發行的貸款的現值則為＄74.33。這樣一來，銀行資本便變成了負數（＄74.33−＄82.28＝−＄7.95）。換句話說，銀行破產了。

由於可見，利率對於銀行的資產及負債的影響亦是非常值得重視的。匯率的變動亦可導致以上的情況出現，例如銀行將港元的存款轉換成英磅的貸款。若英鎊貶值，銀行的資產的價值便會下降，甚至低於其負債的水平。

文章長度有限，深一步的探討，抑或其他話題，留待下篇再討論。

－－－－－
文章內容部分地依據以下書本的內容。如欲了解更多，請參考相關書本。
（1）Arnold G. 2012. Modern Financial Markets and Institutions: A Practical Perspective. Person Education.
（2）Casu, B. et al. 2006. Introduction to Banking. London: FT Prentice Hall.
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

g 持

@50歲(破產)

正常人破產都係哩個原理

巴打

唔多明個present value點計

可唔可以將果幾條式計出黎

利申：戴定頭盔學野，我認我廢

唔明+1
npv唔係本金+利息除利率咩
係嘅話條式應該係100+$2/103%+$2/103%^（2）+$2/103%^（3）
咁理論上100+正數個npv應該會大過100
利申finance f

投資101：現金流折現（Discounted Cash Flow）

你第1個100點黎？

你果個NPV
＝－$100＋$2/1.03＋$2/1.03^2＋$102/1.03^3
PV係＝$2/1.03＋$2/1.03^2＋$102/1.03^3
好似係bond price 咁

中學econ?

中學經濟好似淨係教到market supply

中學bafs basis 野 淨現值

係喎屌 自膠

唔該巴打